\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts
% The preceding line is only needed to identify funding in the first footnote. If that is unneeded, please comment it out.
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{minted}

\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
\begin{document}

\title{Formalizando Bit-blasting com Pseudo-booleanos e verificando sua aplicação\\
{\footnotesize Projeto Orientado em Computação II - Pesquisa Científica}
}

\author{\IEEEauthorblockN{Bernardo Borges}
    \IEEEauthorblockA{\textit{Departamento de Ciência da Computação} \\
        \textit{Universidade Federal de Minas Gerais}\\
        Belo Horizonte, Brasil\\
        bernardoborges@dcc.ufmg.br}
}

\maketitle

\begin{abstract}
    % TODO
    Esta pesquisa envolve a definição e verificação da lógica pseudo-booleana de
    Planos de Corte utilizando o provador de teoremas Lean 4.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
    % TODO
    lean, cutting planes, formal methods, pseudo boolean reasoning
\end{IEEEkeywords}

\section{Introdução}

% TODO
O cálculo formal de Planos de Corte\cite{CutPlane} é uma técnica matemática utilizada na área de otimização,
particularmente em Programação Linear.
Neste trabalho, procuramos trazer essa lógica para os resultados formalizados em \texttt{Lean 4},
seguindo a tendência crescente no mundo da matemática e atendendo a necessidade de confiança
nos resultados de solucionadores. Além da formalização, procuramos aqui disponibilizar estes
resultados para a comunidade em geral, para que mais integrações entre projetos possam ser possíveis
no futuro.

\section{Referencial Teórico}
% Capítulo referencial: identificação de trabalhos correlatos, referencial teórico.

% TODO
\subsection{Satisfatibilidade}
O problema da satisfatibilidade booliana (SAT) é muito importante para a Ciência da Computação, sendo o
primeiro demonstrado ser NP-Completo. Ele é o problema de decidir para dada expressão booleana
se é possível escolher valores para as variáveis de forma que a expressão como um todo seja verdadeira.
Este problema é extensivamente pesquisado na área de métodos formais\cite{SatLive} e existem inclusive competições para
definir qual é o melhor solucionador do mundo \cite{SatComp}.

\subsection{Pseudo-Booleanos}
Um formato comumente utilizado para representar expressões booleanas é a Forma Normal Conjuntiva (CNF), que
consiste da conjunção de cláusulas, em que cada cláusula é a disjunção de variáveis ou negação de variáveis\cite{CNF}.
Neste trabalho, usamos uma outra representação para expressões, chamados Pseudo-Booleanos, funções estudadas
desde os anos 1960 na área de pesquisa operacional, em programação inteira. Este formato consiste de um somatório
do produto de um coeficiente por um literal, que é maior ou igual a uma constante natural.
Este formato é exponencialmente mais compacto que o CNF, o que motiva seu uso\cite{PBSolve}.

\subsection{Raciocínio Pseudo-Booleano}
A lógica formal de Planos de Corte introduz 2 axiomas e 4 regras de inferência, nomeadamente
\textbf{Adição}, \textbf{Multiplicação}, \textbf{Divisão} e \textbf{Saturação},
que permitem derivar novas inequações a partir de outras\cite{CutPlane},
o que será detalhado na próxima seção. Com essa regras, podemos manipular as equações
de forma algébrica e construir uma árvore de derivação que demonstra novos resultados,
unindo somatórios diferentes pela adição, e variando seus coeficientes pela multiplicação,
divisão ou saturação.

\subsection{Lean Theorem Prover}
Lean é uma linguagem de programação e provador de teoremas criado por Leonardo de Moura em 2013\cite{LeanProver}, com
influência de ML, Coq e Haskell.
A sua versão mais atual de 2021, Lean 4\cite{Lean4}, se tornou proeminente entre matemáticos, por permitir a
\textbf{formalização} e \textbf{verificação} de teoremas, auxiliando o trabalho teórico.
Em 2021, uma equipe de pesquisadores usou o Lean para verificar a correção de uma prova de Peter Scholze na área
de matemática condensada\cite{LTE}, o que atraiu atenção por formalizar um resultado na vanguarda da pesquisa matemática.
Em 2023, Terence Tao usou o Lean para formalizar uma prova da conjectura Polinomial de Freiman-Ruzsa\cite{PFR},
um resultado publicado por Tao e colaboradores no mesmo ano.

\section{Contribuições}
% Capítulo de contribuição: descrição organizada das atividades conduzidas pelo aluno.
A contribuição deste trabalho está na criação de código em Lean 4 para lidar com a lógica de cutting planes.
Com essa implementação conseguimos demonstrar formalmente que as regras são corretas, ao verificá-las pelo sistema de tipos de Lean.
Primeiramente, as inequações foram formalmente definidas utilizando teoremas e definições da biblioteca
matemática \textit{mathlib4}\cite{mathlib4}.
Assim, as quatro regras foram definidas e formalizadas, e, em seguida,
um exemplo de raciocínio apresentado por Jakob Nordström foi formalizado nessa biblioteca.

% * Definição da inequação pseudo-booleana
\subsection{Definição de Inequações Pseudo-Booleanas}
Uma expressão booleana na forma CNF consiste de:
\begin{equation}
    C_1 \land C_2 \land \dots \land C_n
\end{equation}
em que,
\begin{equation}
    C_i = a_1^i \lor a_2^i \lor \dots \lor a_k^i
\end{equation}
e para cada $j$
\begin{equation}
    a_j^i \in \{ x_1,x_2,\dots,x_m,\neg x_1,\neg x_2,\dots, \neg x_m \}
\end{equation}

Um exemplo desse formato é a formula:
\begin{equation}
    (x_1 \lor x_2) \land (x_1 \lor \neg x_3) \land (x_2 \lor \neg x_3)
\end{equation}
Em que $x_1$, $x_2$ e $x_3$ são nossas variáveis booleanas e a atribuição $x_1=T$, $x_2=T$, $x_3=T$ satisfaz essa fórmula.

O formato pseudo-booleano consiste de:
\begin{equation}
    \sum_i{a_i l_i} \ge A
\end{equation}
em que,
\begin{equation}
    \begin{gathered}
        A, a_i \in \mathbb{N} \\
        l_i \in \{ x_i, \overline x_i \}, \qquad x_i + \overline x_i = 1
    \end{gathered}
\end{equation}

A mesma fórmula acima nesse formato é expressa por:
\begin{equation}
    x_1 + x_2 + \overline x_3 \ge 2
\end{equation}

Lean é uma linguagem de tipos dependentes, ou seja, é possível definir tipos que tem relações com valores concretos.
Um caso útil é o tipo \texttt{Fin n}, que contém os números naturais até \texttt{n}.
Para modelar os Pseudo-Booleanos utilizamos o tipo \texttt{Fin 2}, que contém os valores $0$ e $1$.

Para os coeficientes \texttt{Coeff}, utilizamos a estrutura \texttt{FinVec},
que permite definir uma lista com exatamente \texttt{n} elementos,
expressa por uma função que toma um \texttt{Fin n} e retorna o elemento,
em que cada um será um par de dois números naturais, o tipo $\mathbb{N}$ em Lean:
\begin{minted}[fontsize=\small]{lean4}
abbrev Coeff (n : ℕ) := Fin n → (ℕ × ℕ)
\end{minted}

Esse par consiste do coeficiente de $x_i$ no primeiro elemento e
o coeficiente de $\overline x_i$ no segundo elemento.

Com essa definição, definimos o \textit{PBSum}, que, com os coeficientes $cs$ e os valores 0-1 $xs$,
utiliza o \textit{BigOperator} de somatório ($\sum$) para somar os elementos da lista iterando no índice $i$:
\begin{minted}[fontsize=\small]{lean4}
def PBSum (cs : Coeff n) (xs : Fin n → Fin 2) :=
  ∑ i, let (p,n) := cs i;
    if xs i = 1 then p else n
\end{minted}

E com esse somatório podemos agora criar o \textit{PBIneq} que é a verificação que o \textit{PBSum}
é maior ou igual à constante $const$:
\begin{minted}[fontsize=\small]{lean4}
def PBIneq (cs : Coeff n) (xs : Fin n → Fin 2)
    (const : ℕ) :=
  PBSum cs xs ≥ const
\end{minted}

Para criar uma expressão desse tipo basta fornecer as listas de coeficientes, pseudo-booleanos e a constante,
e em seguida provar que a propriedade vale:
\\
\begin{minted}[fontsize=\small]{lean4}
example : PBIneq ![(1,0),(2,0)] ![0,1] 2 := by
  -- Change goal to 1 * 0 + 2 * 1 ≥ 2
  reduce               
  -- Prove 1 * 0 + 2 * 1 ≥ 2
  exact Nat.le_refl 2  
  done
\end{minted}

O exemplo acima prova a expressão $x_1 + 2 x_2 \ge 2$, quando $x_1 = 0$ e $x_2 = 1$.


% * Prova da Regra Multiplication
\subsection{Prova da Regra Multiplicação}
A primeira regra a ser formalizada é a multiplicação, que diz que dada uma inequação pseudo-booleana, podemos obter
outra inequação válida ao multiplicar os coeficientes por um escalar natural $c \in \mathbb{N}^+ $, ao mesmo tempo que multiplicamos
a constante pelo mesmo valor.

\begin{equation}
    \frac
    {\sum_i{a_i l_i} \ge A}
    {\sum_i{c a_i l_i} \ge c A}
\end{equation}

O teorema \textit{Multiplication} implementa esse comportamento em Lean:
\begin{minted}[fontsize=\small]{lean4}
theorem Multiplication
  {xs : Fin n → Fin 2}
  {as : Coeff n} {A : ℕ} (ha : PBIneq as xs A)
  (c : ℕ)
  : PBIneq (c • as) xs (c • A)
\end{minted}

Podemos usar o fato \texttt{nsmul\_le\_nsmul\_right} que, se $a \le b$, então $c \cdot a \le c \cdot b$, aplicamos isso em nossa premissa para obter:
\begin{equation}
    c \cdot \sum_i{a_i l_i} \ge c \cdot A
\end{equation}

Como a multiplicação por escalares já está definida na \textit{mathlib4} para
os \texttt{FinVec}s pelo teorema \texttt{Finset.sum\_nsmul} da biblioteca,
que diz:
\begin{equation}
    \sum_{x \in s}{n \cdot f(x)} = n \cdot \sum_{x \in s}{f(x)}
\end{equation}

Podemos aplicá-la da direita para esquerda para obter:
\begin{equation}
    \sum_i{c \cdot a_i l_i} \ge c \cdot A
\end{equation}

A prova completa se encontra no Apêndice B.


% * Prova da Regra Saturation
\subsection{Prova da Regra Saturação}
A regra da Saturação permite substituir os coeficientes de uma inequação pelo \textit{mínimo} desse número com a constante $A$:
\begin{equation}
    \frac
    {\sum_i{a_i l_i} \ge A}
    {\sum_i{ \min(a_i,A)\cdot l_i} \ge A}
\end{equation}

O teorema \textit{Saturation} implementa esse comportamento ao aplicar \textit{map} na lista de coeficientes com a função
\texttt{mapBoth (min A)}, que transforma ambos elementos do par no mínimo entre eles e a constante $A$:
\begin{minted}[fontsize=\small]{lean4}
theorem Saturation
  {xs : Fin n → Fin 2}
  {as : Coeff n} {A : ℕ} (ha : PBIneq as xs A)
  : PBIneq (map (mapBoth (min A)) as) xs A
\end{minted}

Este teorema (Apêndice C) envolveu mais passos, pois não havia o mesmo suporte nativo da \textit{mathlib4}.
O lema que provamos, chamado \texttt{le\_sum\_min\_of\_le\_sum} é o caso mais simples, onde trabalhamos com uma
lista de naturais e desejamos mostrar que a relação menor-ou-igual se mantém ao aplicar o mínimo de $A$:
\begin{minted}[fontsize=\small]{lean4}
lemma le_sum_min_of_le_sum {n A : ℕ}
  {as : Fin n → ℕ}
  (h : A ≤ ∑i, as i)
  : A ≤ ∑i, min A (as i)
\end{minted}

Em alto nível, podemos provar isso por casos:
\begin{enumerate}
    \item Todos os elementos de $as$ são menores-ou-iguais a $A$.
          Nesse caso $\min(A,as_i) = as_i$, para todo $i$, logo temos a mesma lista.
          % os elementos,
          Então a afirmação vale pela hipótese.
    \item Caso contrário, existe ao menos um índice $k$ da lista $as$, em que $as_k > A$.
          Podemos dividir o somatório em $\sum_{i\neq k}{\min(A,as_i) + \min(A,as_k)}$, separando esse índice em específico.
          Como $as_k > A$, substituímos $\min(A,as_k)$ por $A$.
          Como queremos mostrar que $A \le \sum_{i\neq k}{\min(A,as_i) + A}$,
          terminamos a prova com o teorema \texttt{Nat.le\_add\_left A}, que diz
          $A \le B + A$, para qualquer $B \in \mathbb{N}$.

\end{enumerate}


% * Prova da Regra Division
\subsection{Prova da Regra Divisão}
A regra Divisão nos permite fazer o caminho inverso da Multiplicação, dividindo por um escalar $c \in \mathbb{N}^+$, com a diferença que divisões não exatas serão arrendondadas
para cima:
\begin{equation}
    \frac
    {\sum_i{a_i l_i} \ge A}
    {\sum_i{ \lceil \frac{a_i}{c} \rceil l_i} \ge \lceil \frac{A}{c} \rceil}
\end{equation}

O teorema \textit{Division} implementa esse comportamento ao aplicar \textit{map} na lista de coeficientes com a função
\texttt{mapBoth (ceildiv c)}, que divide ambos elementos do par por $c$, arredondando para cima:
\begin{minted}[fontsize=\small]{lean4}
theorem Division
  {xs : Fin n → Fin 2}
  {as : Coeff n} {A : ℕ} (ha : PBIneq as xs A)
  (c : ℕ)
  : PBIneq (map (mapBoth (ceildiv c)) as)
    xs (ceildiv c A)
\end{minted}

Essa prova foi mais complexa, pois precisamos mostrar o comportamento para a lista toda,
não sendo suficiente apenas mostrar para algum elemento em particular, como no caso da Saturação.
Dispondo de ajuda pelo \textit{Zulip do Lean}, chegamos em dois lemas que permitem provar a propriedade.

Mostramos primeiramente que, para dois elementos em isolados, a divisão com teto da soma é menor-ou-igual à soma das divisões com teto:
\begin{minted}[fontsize=\small]{lean4}
theorem Nat.add_ceildiv_le_add_ceildiv
    (a b c : ℕ)
  : (a + b) ⌈/⌉ c ≤ (a ⌈/⌉ c) + (b ⌈/⌉ c) 
\end{minted}

Com esse teorema, agora podemos criar uma prova por indução que vai valer para listas de qualquer tamanho:
\begin{minted}[fontsize=\small]{lean4}
theorem Finset.ceildiv_le_ceildiv {α : Type*}
    (as : α → ℕ) (s : Finset α) (c : ℕ)
  : (∑i in s, as i) ⌈/⌉ c
  ≤ ∑i in s,(as i ⌈/⌉ c)
\end{minted}

O último detalhe que tivemos que provar é que podemos distribuir o \textit{ceildiv} sobre a expressão \texttt{if-then-else}:
\begin{minted}[fontsize=\small]{lean4}
lemma ceildiv_ite (P : Prop) [Decidable P]
    (a b c : ℕ)
  : (if P then b else c) ⌈/⌉ a
  = if P then (b ⌈/⌉ a) else (c ⌈/⌉ a)
\end{minted}

Com isso concluímos a prova.



% * Prova da Regra Addition
\subsection{Prova da Regra Adição}
Adição foi a última prova demonstrada, e se tornou a mais difícil, pois, além de somar duas inequações,
dois literais de polaridades opostas se aniquilam, o que chamamos aqui de \textit{Redução}:

\begin{equation}
    \frac
    {{\sum_i{a_i l_i} \ge A}\qquad {\sum_i{b_i l_i} \ge B}}
    {\sum_i{(a_i + b_i) l_i} \ge (A+B)}
\end{equation}

Primeiro implementamos uma regra \textit{Addition'}, que realiza a adição diretamente sem a redução:

\begin{minted}[fontsize=\small]{lean4}
theorem Addition'
  (xs : Fin n → Fin 2)
  (as : Coeff n) (A : ℕ) (ha : PBIneq as xs A)
  (bs : Coeff n) (B : ℕ) (hb : PBIneq bs xs B)
  : PBIneq (as + bs) xs (A + B)
\end{minted}

Os teoremas da \textit{mathlib4} deram bom suporte à prova, o que \texttt{Finset.sum\_add\_distrib} resolveu em um passo.

Um lema usado para seguir adiante foi \texttt{ite\_eq\_bmul},
que nos permite transitar da notação \texttt{if-then-else}
para a multiplicação dos termos pseudo-booleanos:

\begin{minted}[fontsize=\small]{lean4}
lemma ite_eq_bmul (x y : ℕ) (b : Fin 2)
  : (if b = 1 then x else y)
  = (x * b + y * (1 - b))
\end{minted}

Em seguida, implementamos a regra \textit{Reduction}, que toma uma inequação e aniquila coeficientes
em que ambos elementos do par são maiores que $0$.
Quando isso acontece, essa diferença "\textit{slack}" deve ser subtraída da constante:

\begin{minted}[fontsize=\small]{lean4}
def ReductionProp (xs : Fin n → Fin 2)
    (ks : Coeff n) (K : ℕ) : Prop :=
  let pos := λ i => ks i |>.1
  let neg := λ i => ks i |>.2
  let slack := (∑i, min (pos i) (neg i))
  let rs := λ i => (pos i - neg i,neg i - pos i)
  PBIneq rs xs (K - slack)

theorem Reduction
  (xs : Fin n → Fin 2)
  (ks : Coeff n) (K : ℕ) (ha : PBIneq ks xs K)
  : ReductionProp xs ks K
\end{minted}

Com esses dois teoremas, definimos \textit{Addition} compondo-os:

\begin{minted}[fontsize=\small]{lean4}
theorem Addition
  {xs : Fin n → Fin 2}
  {as : Coeff n} {A : ℕ} (ha : PBIneq as xs A)
  {bs : Coeff n} {B : ℕ} (hb : PBIneq bs xs B)
  : ReductionProp xs (as + bs) (A + B) := by
  have hk := Addition' xs as A ha bs B hb
  exact Reduction xs (as + bs) (A + B) hk
  done
\end{minted}

% * Implementação do Toy Example

\newpage
\subsection{Implementação do Exemplo}
Com todas as regras necessárias, prosseguimos para um exemplo retirado da apresentação
(Apêndice F). Aqui podemos ver como usar as regras, com auxílio da tática \texttt{apply}.


O leitor fica convidado a visitar o repositório público em \texttt{github.com/bernborgess/lean-cutting-planes}
e tentar por conta própria.


\section*{Conclusões}
% Capítulo de fechamento: conclusões e relação de trabalhos futuros.
Nós demonstramos a lógica de planos de corte como método correto para trabalhar com pseudo-booleanos.
Com nossa biblioteca \texttt{lean-cutting-planes} agora podemos utilizar o sistema de tipos de Lean
para validar com confiança passos dessa lógica. Com a documentação convidamos novos pesquisadores e
matemáticos a usar os resultados em verificadores.


\begin{thebibliography}{00}
    \bibitem{CutPlane}      J. Nordström, ``A Unified Proof System for Discrete Combinatorial Problems'', Novembro de 2023.
    \bibitem{SatLive}       D. Le Berre, ``Sat Live! keep up to date with research on the satisfiability problem'', Acesso em http://www.satlive.org/.
    \bibitem{SatComp}       M. Heule, M. Jävisalo, M. Suda, ``The International SAT Competition Web Page'', Acesso em https://satcompetition.github.io/.
    \bibitem{CNF}           ``Conjunctive normal form'', Encyclopedia of Mathematics, EMS Press, 2001.
    \bibitem{PBSolve}       J. Nordström, ``Pseudo-Boolean Solving and Optimization'', Fevereiro de 2021.
    \bibitem{LeanProver}    L. de Moura, S. Kong, J. Avigad, F. van Doorn, J. von Raumer ``The Lean Theorem Prover'', 25th International Conference on Automated Deduction (CADE-25), Berlin, Germany, 2015. Acesso em https://lean-lang.org/papers/system.pdf.
    \bibitem{Lean4}         L. de Moura, S. Ullrich ``The Lean 4 Theorem Prover and Programming Language'', 28th International Conference on Automated Deduction (CADE-28), Pittsburgh, USA, 2021. Acesso em https://lean-lang.org/papers/lean4.pdf.
    \bibitem{LTE}           J. Commelin, P. Scholze ``Liquid Tensor Experiment''. Acesso em https://math.commelin.net/files/LTE.pdf
    \bibitem{PFR}           T. Tao, ``The Polynomial Freiman-Ruzsa Conjecture'', Novembro de 2023. Acesso em https://teorth.github.io/pfr/.
    \bibitem{mathlib4}      The mathlib Community. 2020. ``The lean mathematical library''. In CPP 2020. 367-381. https://doi.org/10.1145/3372885.3373824
\end{thebibliography}

\end{document}
